<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<sst xmlns="http://schemas.openxmlformats.org/spreadsheetml/2006/main" count="103" uniqueCount="59"><si><t>Remplissez les case de cette couleur :</t></si><si><t>---</t></si><si><t>Nom du pilier :</t></si><si><t>Définition synthétique du domaine</t></si><si><t>En 3–4 lignes, définir clairement le périmètre couvert (ex : "La gouvernance cybersécurité englobe les processus de pilotage, les politiques et les rôles définissant la protection des actifs numériques..."). On synthétise le domaine.</t></si><si><t>Saisissez votre réponse :</t></si><si><t>Contexte actuel &amp; Enjeux</t></si><si><r><t xml:space="preserve">Chiffres ou faits qui font mal pour monter que c'est important : 
</t></r><r><rPr><i/><sz val="12"/><color theme="2" tint="-0.749992370372631"/><rFont val="Aptos Narrow"/><family val="2"/><scheme val="minor"/></rPr><t>80% des incidents clouds sont liés à des mauvaises configurations ou L’industrie est devenu la cible numéro 1 des cybercriminels</t></r></si><si><t>Objectif de ce pilier pour les clients</t></si><si><t>Offrir une protection complète et agile face aux menaces modernes, en garantissant :
La sécurité des environnements cloud, industriels et de développement</t></si><si><t>Quel est la vision chez Actinuance vis-à-vis de ce Pilier.</t></si><si><t>Offre 1</t></si><si><t>Offre 2</t></si><si><t>Offre n</t></si><si><t>Mini Résumé de l'offre en quelques phrases</t></si><si><t>En savoir plus …</t></si><si><t>Nous contacter</t></si><si><t>Nom de l'offre :</t></si><si><t>Pitch présentation</t></si><si><t>Pitch de 2–3 lignes : À quoi sert cette offre, en quoi elle est utile.</t></si><si><t>Problematique client ciblée / Rappel du contexte</t></si><si><r><t xml:space="preserve">Liste ou paragraphe : les besoins ou douleurs que l’on adresse.
</t></r><r><rPr><i/><sz val="12"/><color theme="1"/><rFont val="Aptos Narrow"/><family val="2"/><scheme val="minor"/></rPr><t>« Vous souhaitez moderniser vos outils mais ne savez pas par où commencer ? »</t></r></si><si><t>Pourquoi c’est important</t></si><si><t>Chiffres ou faits qui font mal</t></si><si><t>Notre Offre</t></si><si><t>Ce qu'on propose - métholdologie
Sous quelle forme ?</t></si><si><t>Pourquoi Nous</t></si><si><t>Bénéfice concret et Atout Actinuance</t></si><si><t>REX</t></si><si><t>Notre vision &amp; Pourquoi Nous</t></si><si><t>Swift</t></si><si><t>Être conforme au SWIFT CSP, c’est avant tout protéger son organisation, avant de protéger le réseau SWIFT. Chaque année, des institutions sont victimes de fraudes suite à des failles de sécurité. 
En respectant les exigences du CSP, vous démontrez à SWIFT, et à vos partenaires bancaires, que votre environnement est sécurisé. 
Cela évite des conséquences graves : blocage de vos accès SWIFT, perte de partenaires financiers, ou atteinte à votre réputation. 
La conformité n’est donc pas un simple exercice administratif : c’est une garantie de continuité et de crédibilité dans le système financier mondial d’aujourd’hui.</t></si><si><t>Notre offre : évaluer, sécuriser, attester









Actinuance vous accompagne à chaque étape du processus CSP :
Support à l’audit interne : 
•	Mise à disposition d’experts dédiés pour accompagner et assister vos équipes tout au long du processus d’audit interne (préparation, collecte des preuves, analyse, rédaction).
Audit indépendant (accompagnement de bout en bout) : 
•	Accompagnement complet de l’audit SWIFT CSP, de la préparation des contrôles à la collecte des preuves, la rédaction des rapports, et la proposition de recommandations adaptées.
Accompagnement technique &amp; sécurité : 
•	Réalisation de tests de sécurité, élaboration de plans de remédiation adaptés, et suivi rigoureux de la mise en œuvre des correctifs.</t></si><si><t>Faq</t></si><si><t>Qui est concerné par le SWIFT CSP ?
Toutes les institutions financières connectées au réseau SWIFT sont concernées. Cela inclut les banques, les institutions de paiement, les chambres de compensation, les prestataires de services financiers et tout organisme ayant accès aux services SWIFT. L’objectif est de sécuriser l’ensemble de l’écosystème interbancaire mondial.
Quelle est la fréquence de l’attestation ?
L’attestation de conformité au SWIFT CSP doit être réalisée chaque année. SWIFT impose une attestation annuelle afin de garantir que les contrôles de sécurité sont maintenus et adaptés face à l’évolution des menaces cyber.
Faut-il un auditeur externe ?
Depuis 2021, le self-assessment seul n’est plus suffisant. SWIFT impose que chaque attestation CSP soit validée par une évaluation indépendante, qui peut être réalisée :
•	En interne, par une fonction indépendante des équipes opérationnelles (2ᵉ ou 3ᵉ ligne de défense, comme l’audit interne ou la conformité), à condition qu’elle :
o	Ne soit pas impliquée dans la mise en œuvre des contrôles CSP,
o	Dispose des compétences et certifications appropriées (ex. CISA, ISO 27001 Lead Auditor),
o	Soit en mesure de garantir une objectivité sans conflit d’intérêts.
•	En externe, par un prestataire indépendant, souvent recommandé pour :
o	Les institutions à risque élevé,
o	Celles soumises à des exigences spécifiques de leurs partenaires bancaires ou régulateurs,
o	Ou lorsque l’indépendance en interne ne peut être démontrée.
Combien de temps dure un assessment ?
La durée d’un assessment varie selon la taille, la complexité et la maturité de l’institution, ainsi que le niveau de préparation préalable. En moyenne, un assessment complet peut durer de quelques semaines à plusieurs mois, incluant la collecte des données, l’analyse des contrôles CSCF, la rédaction des rapports et la mise en œuvre des actions correctives.</t></si><si><t>Publication_Blog</t></si><si><t>Infos mises en forme :</t></si><si><t>Notre offre d’Assessment SWIFT CSCF vous accompagne durant toutes les phases dans votre démarche de conformité au Customer Security Programme de SWIFT. De la préparation des audits à la mise en œuvre des plans d’action, en passant par les tests de sécurité et le soutien à l’audit interne, nous vous aidons à assurer votre conformité, renforcer votre résilience cyber et maintenir la confiance de vos partenaires.</t></si><si><t>Le SWIFT Customer Security Programme (CSP) est une initiative mondiale portée par SWIFT, destinée à renforcer la sécurité des infrastructures des institutions financières connectées à son réseau. Face à la sophistication croissante des cyberattaques ciblant le secteur financier, le CSP vise à protéger les échanges et garantir la confiance dans l’écosystème SWIFT.

Chaque organisation utilisant SWIFT doit respecter plusieurs obligations clés :
•	Identifier son type d’architecture parmi les catégories définies (A1, A2, A3, A4 ou B), selon la manière dont elle utilise et connecte SWIFT.
•	Mettre en œuvre les contrôles du Customer Security Controls Framework (CSCF), un référentiel évolutif qui est mis à jour chaque année pour intégrer les meilleures pratiques et répondre aux nouvelles menaces.
•	Réaliser un assessment annuel, qui peut prendre la forme d’une auto-attestation ou d’un audit indépendant, afin de garantir la conformité continue.
L’objectif central du SWIFT CSP est de réduire les risques d’intrusion et de fraude, de protéger la confidentialité et l’intégrité des transactions financières, et ainsi de renforcer la résilience et la confiance au sein de tout l’écosystème SWIFT.</t></si><si><t>Assessment SWIFT CSP chez un client Pharmaceutique
Le client a démarré avec une maturité limitée sur les exigences du Customer Security Programme de SWIFT. Grâce à notre accompagnement annuel structuré (cadrage, évaluation, plan d’action, restitution) et un suivi personnalisé sur 4 ans, il a atteint un niveau de conformité robuste.
Suivi personnalisé et accompagnement à la mise en conformité du client sur 4 ans. 

Assessment SWIFT CSP chez un client dans le secteur des paris sportif
Le client avait initialement peu de visibilité sur sa conformité aux exigences SWIFT. Nous avons réalisé un assessment complet et suivi l’exécution du plan d’action, leur permettant de revenir à un niveau de conformité clair et opérationnel sur 2 ans.</t></si><si><t>Audit et Conformité</t></si><si><t>L'offre Audit et Conformité permet à nos clients d'évaluer leurs niveaux de maturité en sécurité des système d'information et de mesurer leurs écarts par rapport aux exigences règlementaires auxquelles ils sont assujettis.
Cette offre englobe l’évaluation des processus, des contrôles internes et des pratiques organisationnelles au regard des réglementations en vigueur, des normes sectorielles (RGPD, ISO 27001, SOX, etc.) et des bonnes pratiques.</t></si><si><t>En 2025 en Europe, plus de 75 % des entreprises ont rapporté une augmentation des incidents de sécurité, mais la majorité des organisations (hors grandes entreprises et secteurs très réglementés) ne sont pas encore conformes à des exigences telles ques NIS 2 ou DORA.
Le recours à la règlementaion pour élever le niveau moyen de résilience peut s'avérer contraignant, mais il a pour objectif d'assurer un niveau homogène sur tout le tissu économique et sociétal, et pas uniquement en bout de chaine pour les Grands Groupes</t></si><si><t>L'objectif de notre offre est de permettre à nos clients d'évaluer leurs niveaux de conformité et de maturité, de manière concrète, pragmatique et contextualisée à leur taille et secteur d'activité.
Cette évaluation leurs permet aussi d'indentifier les chantiers à mener pour se mettre en conformité ou atteindre le nievau de conformité souhaité pour rassurer leurs propres clients, partenaires ou régulateurs.</t></si><si><t>Nous abordons l'audit et la conformité comme des vecteurs d'amélioration et de montée en maturité et non comme des contraintes ou des passages obligés pour les Entreprises. 
Nos experts accompagnent nos clients tout au long des phases d'audit, pour apporter leur rigueur méthodologique et leur approche pragmatique dans l'amélioration continue de leurs transition vers une résilience numérique et une conformité règlementaire rassurante.</t></si><si><t>Audit organisationnel et normatif - Pour développer sa maturité</t></si><si><t>Conformité et résilience numérique - Pour démontrer sa maturité</t></si><si><t>SWIFT - Pour continuer à utiliser le réseau mondial de paiement</t></si><si><t>Audit organisationnel</t></si><si><t>Audit de conformité</t></si><si><t>L’audit de conformité a pour objectifs d’évaluer si l’organisation respecte un cadre règlementaire ou juridique lié à la résilience et à la gestion des risques numériques</t></si><si><t>L’audit organisationnel a pour objectif d’évaluer l’efficacité, la cohérence et la pertinence d’une organisation, d’un système ou d’un processus. 
Dans le cadre de notre offre, nous évaluons l'fficacité et la maturité des processus de sécurité, de contrôle et de gestion des risques SI.</t></si><si><t>L'audit organisationnel est un outil efficace et puissant lorsque nos clients souhaitent :
- Apporter des gages de confiance à leurs propres clients et partenaires sur la sécurité de leurs SI et le cadre de gestion de risques informatiques
- Identifier les plans d'action de mise en conformité ou de montée en maturité
- Préparer la certification ISO27001 
- Construire leurs roadmaps de sécurité
- Concevoir leurs plans de contrôle des SI et lancer les vagues de contrôle</t></si><si><t>Nos atouts :
- Des auditeurs certifiés sur chacun des domaines organisationnels et fonctionnels couvrant le périmètre d'audit (ISO27001 LA, CISA, …)
- Des retours d'expérience mutisectoriels et adpatés à toutes les tailles d'entreprise
- Une méthodologie d'audit éprouvée et conformes aux standards et aux bonnes pratiques
- Un souci de la contextualisation des recommendations pour les projeter de manière concrète pour chaque client
- Une mise à jour permanente de nos outils et de nos méthodologies adpatables à chaque norme (ISO27001, NIST, ...)</t></si><si><t>Contexte :
Dans le cadre de ses démarches de maîtrise de risques opérationnels, la Direction des Risques de Thélem assurances souhaite compléter et faire évoluer son dispositif de Gestion des risques (Cartographie, Contrôle Interne, Projets de réduction des Risques).


Réalisation :
Identification des risques SI et SSI auxquels l’entreprise est exposée (cartographie des risques SSI, analyse d’impact et de vraisemblance) à travers :
•	Les risques SSI standards de la norme ISO 27001 et les bonnes pratiques de l’ANSSI
•	Les risques SI sur a base du référentiel CoBit
•	Les risques spécifiques liés au Métiers de Thélem assurances
Evaluation de l’organisation de la DSI et des processus SI et SSI
Evaluation de l’outil du contrôle interne SI et SSI 
Réalisation de vagues d’audit des processus SI et SSI


Livrables :
Vagues d’audit des processus SI et SSI (réalisation de 8 audits / an sur 3 ans)
Rapport d’évaluation des processus de contrôle SI et SSI
Dispositif de gestion des risques (cartographie des risques, cartographie des processus, dispositif de contrôle interne) mis à jour</t></si><si><t>Etude de conformité NIS



Contexte :
Orano (Ex-Areva) est un leader mondial dans la conversion de l’uranium et son enrichissement lors des étapes de production chimique du combustible nucléaire. Pour évaluer son exposition aux risques et sa conformité, Orano a fait appel à ActiNuance pour étudier son niveau d’exposition règlementaire

Réalisation :
Identification Des activités d’Orano qui pourraient être soumises à la Directive Network and Information Security (NIS).
Identification les Systèmes d’Information Essentiels d’Orano.
Analyse des décrets d’application applicables en fonction :
•	Des usines de production en France et en Europe
•	De la localisation de l’activité (France, Europe, International)
•	De l’interdépendance de cette activité avec d’autres activités essentielles localisées en France
•	De l’impact économique et sociétal de cette activité sur les pays d’Europe ayant adopté la Directive NIS 
De déterminer les actions de mise en conformité nécessaires à la déclinaison de la règlementation

Retour d’Expérience :
Notre retour d’expérience sur cette mission nous permet de confirmer nos convictions :
•	Un contexte européen oblige à prendre en compte les normes locales de chaque implantation
•	L’implication de l’ensemble des Métiers et de la DSI est nécessaire au bon déroulement du plan de mise en conformité</t></si><si><t>L'audit de conformité permet de connaitre les règlementations qui s'appliquent à l'entreprise et le niveau d'adéquation et de préparation de l'organisation pour être en conformité.
Le besoin de conformité peut provenir de plusieurs sources :
- Un partenaire ou client souhaitant s'assurer du niveau de conformité de l'entreprise avec laquelle il traite
- La veille interne ou externe à l'entrepise
- Un sujet qui prend de l'importance dans l'actualité et qui devient prioritaire pour la Direction de l'entreprise

La conformité numérique nécessite une veille permanente et retour d'expérience sectoriel, que les entreprise ne peuvent souvent pas assurer en interne; l'apport d'une vision externe est un moyen efficace et objectif pour apporter des réponses et esquisser les plan de mises en conformité</t></si><si><t>En France, environ 15 000 entités dans 18 secteurs d’activité sont désormais soumises à NIS 2, contre seulement 500 sous NIS 1.
À l’échelle européenne, ce sont des dizaines de milliers d’entreprises qui doivent se conformer, notamment les grandes entreprises (plus de 250 salariés ou un chiffre d’affaires supérieur à 50 M€) et les entités essentielles ou importantes

DORA s’applique depuis le 17 janvier 2025 à toutes les entités financières (banques, assurances, prestataires TIC) en Europe. Les entreprises concernées doivent prouver leur résilience face aux cyberattaques et aux pannes majeures, sous peine de sanctions pouvant atteindre 1 % du chiffre d’affaires mondial pendant 6 mois, voire le retrait d’agrément</t></si><si><t xml:space="preserve">Actinuance met en oeuvre une métholodogie d'audit et d'accompagnement éprouvée chez nos clients









</t></si></sst>